\chapter{Testování}
\label{chpt:Testovani}

Cílem této kapitoly je nastínit jakým způsobem bude informační portál testován, aby se před nasazením k zákazníkovi (případně i později) odchytilo co největší množství chyb.

\section{Jednotkové testy}
Jednotkové testy jsou automatické testy, které pokud možno testují vždy jednu konkrétní funkcionalitu (například jednu metodu). Jednotkové testování je využitelné jak v rámci backendové části (s pomocí nástroje JUnit \cite{JUnit}), tak v rámci frontendové části (s pomocí nástrojů Jest \cite{Jest} a Testing Library \cite{TestingLibrary}). Využití jednotkových testů je možné v podstatě od úplného začátku implementace. Dobré pokrytí kódu jednotkovými testy může mimo jiné zabránit regresím, tedy chybám, které vzniknou po úpravě jiných částí aplikace. 

Příklad jednotkového testu frontendové části je vidět na výpisu kódu \ref{code:FeTest}, tento test kontroluje, že se po kliknutí na tlačítko \textit{Nastavenie} na obrazovce nacházejí všechna tlačítka nastavení (například tlačítko pro správu uživatelů).

\begin{listing}[h]
\begin{minted}{jsx}
test("All button are visible after clicking the Settings button", () => {
    render(<Settings />);
    userEvent.click(screen.getByRole("button"));
    const allButtons = screen.getAllByRole("button");
    expect(allButtons.length).toBe(5);
    screen.getByText("Reštart");
    screen.getByText("Správa používateľov");
    screen.getByText("Správa manuálů");
    screen.getByText("Poslať e-mail administrátorom");
    screen.getByText("Nastavenie");
    expect(allButtons.at(4)?.textContent).toBe("Nastavenie"); 
});
\end{minted}
\caption{Příklad jednotkového testu frontendové části}
\label{code:FeTest}
\end{listing}

Spouštění jednotkových testů také může být automatizováno, například pomocí GitLab CI \cite{GitlabCI} -- díky tomu jsou pak testy pravidelně spouštěny (v případě GitLabu například při každém odeslání (push) nového kódu na server), což může vést k rychlejšímu nalezení problémů.

\section{Integrační testy}
Integrační testy testují větší části aplikace najednou. Na frontendové části bude na integrační testy využit nástroj Cypress \cite{Cypress}, který mimo jiné dokáže simulovat ovládání aplikace uživatelem. Výhodou integračních testů je pokrytí velkého množství kódu (i když obvykle ne tak důkladně jako u jednotkových testů), nevýhodou však může být delší průběh testu, pokud například testovací nástroj simuluje práci uživatele s aplikací.

\section{Uživatelské testy}
Až bude vytvořena větší část aplikace, přijdou na řadu uživatelské testy, které jsou schopné ověřit funkčnost celého systému dohromady. Tyto testy mohou být pro testující uživatele časově náročné a proto je vhodné přistoupit k nim až ve chvíli, kdy mohou skutečně otestovat aplikaci včetně všech jejích součástí (nebo alespoň v co největším rozsahu) -- pokud například uživatel zkusí ve finální fázi vývoje informačního portálu uložit nový dokument, otestuje tím nepřímo:
\begin{itemize}
    \item frontendovou část
    \item komunikaci s backendovou částí
    \item zpracování informace backendovou částí
    \item uložení daného dokumentu do dokumentačního systému 
\end{itemize}
a poté celou popsanou sekvenci ještě v opačném směru, když se pokusí uložený dokument v informačním portálu zobrazit a stáhnout. 

Mohou být také vypracovány scénáře pro akceptační testy, pomocí kterých bude zkontrolováno, že informační portál činí skutečně to, co od něj uživatelé požadují.